<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>InColle house</title>
    <link>http://example.org/</link>
    <description>Recent content on InColle house</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 01 Aug 2023 20:21:36 +0900</lastBuildDate><atom:link href="http://example.org/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>INTERVIEW No.2   鵺 -nue- | noh-mask &amp; music</title>
      <link>http://example.org/posts/second/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 20:21:36 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/posts/second/</guid>
      <description>都内某所
指定の待ち合わせ場所のカフェで彼と初対面を果たした。 固い握手のあと、「着飾った場所は苦手だ」と苦笑いしながら席についた。
今回のインタビューの相手は鵺(ぬえ)
夜の渋谷でラップをする傍ら、能面作りをしている。
今回は当日作業をしていたこともあり、出来たばかりの能面と作業道具を持参してくれた。
実際の写真にもあるような白と黒の能面。
日頃触れていないため、感嘆の声しか出せない自分が恥ずかしいところだ。
これを1月半から2ヶ月かけて作り上げるという。
そんな彼がどんなことを話してくれるのか。
早速、話を聞いてみた。
ーよろしくお願いします。
よろしくお願いします。
ー今日はお時間いただきありがとうございます。
早速インタビューを始めさせてもらうのですが、インタビュー前まで永福町の方で仕上げの作業をしていたとのことですが、
そちらではどのようなことを普段されているんですか？
今、杉並区大宮の和田堀公園で青空教室をやっていまして、
5月から永福町の区民センターで「鵺 noh-mask class」という名前で本格始動する形でやらせていただいています。
今、弟子が5人いる状態ですね。
自分自身が音楽をやっているので、音楽のファンや、一緒に音楽をやっていた人もいるのですが、
その中で「一緒に能面づくりをやりたい」って声が出てきたので「じゃあ一緒にやろうか」と言う形ですね。
そこから4月に正式に区民センターに登録して5月から教室をやっていくという流れですね。
自分が95年生まれで今年28になるんですが、弟子は年下になりますね。
一番若い子が18で、一番弟子が今年26になります。
20代が中心になります。
ー95年ですか？自分も同じです！
ほんとに？同い年だ（笑）
ーでは、今日実際にされていた仕上げの作業について教えていただけますか？
了解です。今日やった作業ですが、「下地塗り」が済んだ般若面の仕上げをしました。
ーなるほど…？
まず最初に木を彫るじゃないですか。
そこから貝殻をすり潰したものと膠(にかわ)っていうゼラチンを溶かしたものを混ぜたものを塗って、また彫って、塗って…と2週間くらいこれを繰り返します。これが下地塗りです。
で、今回の作業は「古色」といって、面の汚しの作業をして、墨を入れて、それから角・目・歯を金色に塗っていくという作業になります。
作業では、漆(うるし)の代わりにカシューという塗料を使っています。漆高いんで、あと、扱いも難しいんですよ。
今日はこれらの作業をしたのですが、一発勝負の作業になるのでまだ弟子に「じゃあこれやっとけよ」と言える段階ではないので一緒にやって無事に終わりました。
ーお疲れ様でした
ありがとうございます！
ー今日の作業はどのくらいされたんですか？
大体4時間くらいですね。まぁ酒飲みながら、音楽聴きながらって感じでしたね。
ーでは、割とラフな感じでやっているんですか？
僕は能面づくりをやっている中では相当ラフだし、硬派な方から見れば「何それ？」って言われると思います。
本当は流派もありますし、面の部位の高さも正確に決まっていたりするんですよ。
そういった点は僕の先生は敢えて気にしませんでしたね。
あくまで人の顔って表情じゃないですか。人の顔って、ミリ単位でいえば本当はアンバランスですから。
言い方が難しいですが、「能面は奥が深いよ」ってことでしょうか。
「設計図通りでは幽玄の美っていうのは生まれないよ」ってことです。
↑当日持参した能面。迫力が伝わる。(左)
↑実際に使用している工具類。これらを揃えるにしても費用がかかるとか。(右)
ー今の言葉かっこいいですね。ところで、今、先生と言う言葉が出てきたと思いますが、先生になる方と出会うきっかけとかあれば教えてください。
先生と出会うきっかけは、話は遡るんですが、今までずっと渋谷で賽ノ目(さいのめ)と言う名前で路上ライブで稼いできたんですけど、ある日ライブやりすぎて捕まっちゃったんですよ。
ー捕まった？
道交法違反で捕まりました。
当時警察で始末書360枚位書いていたらしくて、いいかげん捕まえようという話になったみたいです。
で、当時渋谷で20人くらいで集まってライブをやっていたんですが、
僕が捕まったこともあり、これまで通りできなくなったこともあって、
釈放された後、路上ライブが盛んな所に行こうと考えて僕はメルボルンに行きました。
ーオーストラリアですか。
そうです。そこで1年路上ライブをやりました。
それでバックパッカー的なことも兼ねて、半年ホームレスをしました。
その時ホームレスをやっている女の子と出会って。付き合い始めて、その後一緒に住み始めたんです。
その後、ワーキングホリデーの期限が迫って、さらにコロナ禍が始まりました。ちょうど3年くらい前の話です。
当時、チャイナタウンでコロナが流行り始めて「そろそろまずいな」と思い始めて、安全面も考えて、地元の青森の八戸にその女の子も連れて帰ろうかと考えました。
で、連れ帰った10日後にオーストラリアがロックダウンしました。
そうすると、女の子は帰国できないし、ビザが切れると不法滞在になってしまうから、
当時すでに半年以上一緒にいたのでじゃあ結婚しようか、ということで結婚しました。
で、彼女改め妻の父親が和彫をやっている立派なタトゥーアーティストでして。彼に般若面をお土産に持っていきたいと言ったんですけど、
ネットで探してもいいものがないし、ちゃんとしたものを買おうとすれば20万円以上するのでどうしたものかと考えていました。
その時、行きつけのバーの兄ちゃんが三沢市(青森県三沢市。米軍基地がある)に能面師の先生がいると教えてくれて、弟子入りして1年間教わりました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>My First Post</title>
      <link>http://example.org/posts/my-first-post/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 19:52:31 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/posts/my-first-post/</guid>
      <description>this is my first post!</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
